% Déclaration du type de document (report, book, paper, etc...)
\documentclass[a4paper]{report}
 
% Package pour avoir Latex en français
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
 
% Quelques packages utiles
\usepackage{listings} % Pour afficher des listings de programmes
\usepackage{graphicx} % Pour afficher des figures
\usepackage{amsthm}   % Pour créer des théorèmes et des définitions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{microtype} % Optical margins FTW
\usepackage{url}
%\usepackage[squaren,Gray]{SIunits}
\usepackage[babel=true]{csquotes}
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables for horizontal lines
\usepackage{siunitx}
\usepackage{footnote}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float} % pour forcer le positionnement d'une image.. parfois c'est nécessaire
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% Auteur
\author{
	Albertelli Antoine
	\and
	Alcouffe Thibault
	\and
	Konrad Dorian
	\and
	Spieler Patrick
	}
 
% Titre du document
\title{Projet de composant de la microtechnique}

 
% Début du document
\begin{document}

% Commande pour afficher Kevlartm
\newcommand{\kevlar}{Kevlar\texttrademark~}
\newcommand{\dyneema}{Dyneema\texttrademark~}

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING 
%----------------------------------------------------------------------------------------
\textsc{\LARGE École Polytechnique Fédérale de Lausanne}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Composants de la Microtechnique}\\[0.5cm] % Major heading such as course name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE 
%----------------------------------------------------------------------------------------
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Conception d’un mécanisme en translation rectiligne compensé
dynamiquement}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
% LOGO EPFL
%----------------------------------------------------------------------------------------
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{epfl_logo}\\[3cm] 

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHORS 
%----------------------------------------------------------------------------------------
\Large 
Antoine \textsc{Albertelli}\\
Thibault \textsc{Alcouffe}\\
Dorian \textsc{Konrad}\\
Patrick \textsc{Spieler}\\[3cm] 


\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

{\large \today}
\end{titlepage}

 \tableofcontents
 
\chapter{Introduction}

En 1992, l'\textsc{esa} (European Space Agency) décide de mettre sur pieds 
une série de trois missions ayant comme objectif de récupérer des
données météorologiques. Développés en collaboration avec
l'\textsc{eumetsat} (European Organisation for the Exploitation of Meteorological Satellites), les satellites
MetOp, lancés en 2006, 2012 et 2016 (prévu)
embarquent divers instruments de mesure, dont un \textsc{iasi}\footnote{Infrared Atmospheric Sounding Interferometer} permettant de mesurer la température à la surface du globe terrestre ainsi que la composition de l'atmosphère. Ce capteur utilise un miroir en déplacement rectiligne  pour
balayer le spectre lumineux.

 
Le but de notre projet est de concevoir le mécanisme réalisant le mouvement du miroir mobile.
La principale difficulté du projet réside dans les contraintes environnementales. En effet, la moindre
poussière contaminant l'instrumentation représente une menace pour le bon déroulement de la mission. Par conséquent,
l'usage de tout système de guidage conventionnel, basé sur le frottement ou le roulement, comme les chariots à billes ou les paliers
 était à proscrire. Ayant étudié les guidages flexibles lors du semestre précédent, ce fut pour nous une excellente occasion de développer
un complément pratique à notre expérience, jusque là théorique, dans ce domaine. 
%sources?
%http://www.esa.int/Our_Activities/Observing_the_Earth/The_Living_Planet_Programme/Meteorological_missions/MetOp/History
%http://database.eohandbook.com/database/missionindex.aspx#H
%http://www.esa.int/Our_Activities/Observing_the_Earth/The_Living_Planet_Programme/Meteorological_missions/MetOp/Facts_figures

\chapter{Fonctionnement du système}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Objectifs du système}
\label{section:objectifs}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nous nous sommes imposés comme premier objectif de développer un système 
particulièrement économe en énérgie. Nous avons donc cherché à concevoir un 
oscillateur mécanique respectant la loi de vitesse imposée sans apport externe 
d'énergie. Ainsi, l'actionneur ne servira qu'à compenser les imprécisions du 
mécanisme. La section \ref{section:oscillateur} traite en détail cet
oscillateur. 

Ensuite, nous avons cherché à minimiser les forces et les moments exportés par
le système sur le satellite. Pour cela nous utiliserons un inverseur pour 
être sûr que la quantité de mouvement du miroir compense celui de la bobine, utilisée
comme contre-masse. Nous détaillerons le fonctionnement de l'inverseur à la 
section \ref{section:inverseur}.

Enfin, nous veillerons à respecter les normes et les contraintes liées aux
technologies spaciales. Les matériaux choisis devront avoir des taux de dégazage
d'autant plus faible que la moindre poussière dans la cavité de l'interféromètre
ruinerait ses performances. Pour cette même raison, nous supprimerons tout 
frottement dans notre mécanisme. Nous privilégierons les options permettant de 
diminuer la consommation d'énergie et la masse emportée, ainsi que de maximiser
la fiabilité du système


%Peut-être parler directement qu'on a deux systèmes parallèles et que nous cherchons à diminuer au maximum
%les K exceptés pourles feuilles en traction.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Oscillateur mécanique}
\label{section:oscillateur}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\subsection{Principe général}



Le mouvement de rebroussement suit la même loi d'accélération sinusoïdale qu'un 
oscillateur harmonique à ressort. Voir figure \ref{fig:oscillateur-harmonique}.

% TODO  Refaire le lettrage du dessins
\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{dessins/oscillateur-harmonique.png}
        \caption{Oscillateur harmonique à ressort}\label{fig:oscillateur-harmonique}
    \end{center}
\end{figure}

Par la première loi de Newton, un solide conserve sa vitesse à condition qu'aucune
force externe ne lui soit appliquée. On peut donc reproduire la loi
de vitesse imposée avec un solide qui parcours une certaine distance à vitesse constante, 
puis entre en collision avec un ressort. Voir figure \ref{fig:oscillateur-bumper}.


\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{dessins/oscillateur-bumper.png}
        \caption{Oscillateur harmonique à chocs}\label{fig:oscillateur-bumper}
    \end{center}
\end{figure}

Cependant, nous ne pouvons pas tolérer de collisions car elles pourraient
créer des poussières pouvant perturber l'interférometre. Nous avons donc utilisé un élément 
souple qui peut se tendre comme une feuille de papier. Une fois tendue, cette feuille 
permet de créer un lien rigide entre le ressort et le solide lors du rebroussement de ce dernier. 
Voir figure \ref{fig:oscillateur-feuille}.
En réalité, nous utilisons la feuille tendue comme ressort. Voir section \ref{chapitre:oscillateur}.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{subfigure}[htbp]{.45\textwidth}
        \centering
		\includegraphics[height=0.15\textheight]{dessins/oscillateur-feuille-repos.png}
        \caption{Vitesse constante}
        \label{fig:oscillateur-feuille-repos}
    \end{subfigure}
    ~ % force some space
    \begin{subfigure}[htbp]{.45\textwidth}
        \centering
		\includegraphics[height=0.15\textheight]{dessins/oscillateur-feuille-tendu.png}
        \caption{Rebroussement}
        \label{fig:oscillateur-feuille-tendu}
    \end{subfigure}
    \caption{Position de l'oscillateur à feuilles}
    \label{fig:oscillateur-feuille}
\end{figure}



On obtient ainsi un système qui peut fonctionner dans l'espace et peut donner au miroir coin
cube le bon mouvement sans actionneur. De plus cette technique nous permet d'utiliser des
ressorts de rebroussement avec des constantes de rigidité très élevées, sans surcharger 
l'actionneur.  Nous pouvons donc avoir un temps de rebroussement très faible.




\subsection{Conséquences sur les autres éléments du mécanisme}
\label{sub:pertes-energie}


Pour qu'un solide conserve une vitesse constante, il faut que la somme des
forces s'exerçant sur lui soit nulle. Par conséquent, toute force mécanique s'exerçant sur le miroir
lors de sa phase à vitesse constante, nécessitera une compensation générée par l'actionneur. 
Comme nous voulons réduire notre consommation d'énergie, nous devons réduire au maximum la
valeur de ces forces. Ces dernières sont les forces de rappel des guidages flexibles et la force
de la feuille en compression. Elles seront détaillées respectivement dans les chapitres
\ref{chapitre:guidages} et \ref{chapitre:oscillateur}. Cependant, la force de la feuille en 
traction, agissant comme ressort, ne provoque pas de pertes d'énergie.
Elle s'exerce uniquement pendant de la phase de rebroussement. Lors de cette dernière, 
nous cherchons au contraire à avoir des forces importantes s'exerçant sur le miroir, afin de 
diminuer son temps de rebroussement.





\subsection{Design de l'oscillateur}



%Mettre des pr0n de mécanismes avec le rendu photoréaliste!
Dans nos premiers designs, nous avions un seul oscillateur, lequel était relié 
au miroir coin cube. Cependant, un problème apparaissait au niveau de l'inverseur
\footnote{
	voir la section \ref{section:inverseur} pour plus d'informations concernant l'inverseur.
}.
Les pivots subissaient d'importantes contraintes mécaniques 
parce que l'inverseur était le seul élément reliant la contre-masse à l'oscillateur. 
Nous aurions pu simplement augmenter la rigidité des pivots flexibles, mais cela aurait engendré 
des pertes d'énergie\footnote{voir la partie \ref{sub:pertes-energie} pour les pertes 
d'énergie}. Voir le schéma \ref{fig:inverseur-initial}.

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{dessins/inverseur-initial.png}
        \caption{Inverseur avec un seul oscillateur}\label{fig:inverseur-initial}
    \end{center}
\end{figure}


De plus, l'inverseur étant légèrement élastique à cause des éventuelles
déformations internes, il était possible d'avoir un déphasage ente le miroir et sa contre-masse.
Or, cela aurait généré des forces exportées sur le satellite. Voir le schéma \ref{fig:inverseur-ressort}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{dessins/inverseur-ressort.png}
        \caption{Inverseur avec déformations symbolisées avec des ressorts}\label{fig:inverseur-ressort}
    \end{center}
\end{figure}

Pour remédier à ces problèmes, nous avions décidé d'ajouter un second oscillateur mécanique
relié à la contre-masse. L'inverseur mécanique n'avait plus à transmettre des quantités 
importantes d'énergie, resolvant ainsi le problème des contraintes importantes dans
les pivots. Cependant, il était impossible de garantir que les deux oscillateurs fonctionnaient
de manière parfaitement synchrones à cause des imperfections mécaniques. Ainsi, cette  
solution ne supprimait pas entièrement le risque de voir un déphasage entre le miroir et la 
contre-masse. Voir le schéma \ref{fig:inverseur-double}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{dessins/inverseur-double.png}
        \caption{Inverseur avec deux oscillateurs}\label{fig:inverseur-double}
    \end{center}
\end{figure}

Finalement, nous avons mis au point un oscillateur à la fois fixé au miroir et à la contre-masse. 
Ce design possède de nombreux avantages. Tout comme la version précédente, il supprime
 les contraintes importantes dans les pivots de l'inverseur, nous permettant de réduire leur
rigidité. De plus, les rebroussements du miroir et de la contre-masse étant gérés par le même oscillateur,
il ne risque pas d'y avoir un déphasage entre ces deux éléments. Ainsi, le système ne devrait pas 
générer de forces exportées. Enfin, l'oscillateur n'étant plus relié à la terre, le banc optique ne 
subira aucune contrainte mécanique à cause de l'oscillateur. Voir le schéma
\ref{fig:oscillateur-final}.

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{dessins/oscillateur-final.png}
        \caption{Inverseur avec le design final de l'oscillateur}\label{fig:oscillateur-final}
    \end{center}
\end{figure}

%Parler aussi du démarrage (peut-être ailleurs?)


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Inverseur Mécanique}
\label{section:inverseur}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\subsection{Principe général}
\label{section:inv_mec_princ_gen}




Pour que les déplacements du miroir coin cube ne génèrent pas de forces 
exportées, nous donnons à une contre-masse le mouvement opposé
\footnote{
	Afin de réduire la masse embarquée par le système, nous avons inclus la bobine et son 
	support dans la contre-masse.
}.
Il est possible que des perturbations ou des imprécisions apparaissent lors 
du fonctionnement du système. De telles perturbations pourraient donner au miroir et à
sa contre-masse des mouvements non-opposés qui ne se compensent pas.
Or, l'oscillateur n'empêche pas l'apparition de tels mouvements.
Nous devons donc avoir un inverseur mécanique empêchant que le miroir et sa 
contre-masse aient des mouvements non-opposés. 
Cet inverseur se place entre les deux, parallèlement à l'oscillateur. 
Voir schéma \ref{fig:oscillateur-final}. Le schéma \ref{fig:inverseur-principe} montre comment 
l'inverseur fonctionne lorsqu'il est actionné.


\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{dessins/inverseur-principe.png}
        \caption{Fonctionnement de l'inverseur mécanique}\label{fig:inverseur-principe}
    \end{center}
\end{figure}




\subsection{Compensation des mouvements de l'inverseur}
\label{section:inverseur-compensation}



Les mouvements générés par l'inverseur mécanique doivent aussi 
être compensés. Nous considérons dans un premier temps 
que le centre de masse des bielles se situent à la même hauteur que le miroir et sa contre-masse. 
Comme nous pouvons le voir dans la figure \ref{fig:inverseur-principe}, les forces et les 
moments exportés par les bielles se compensent.  
En revanche, le mouvement rectiligne selon l'axe y, de l'élément sur lequel les 
deux bielles se rejoignent, n'est pas compensé. 
Pour remédier à cela, nous avons déplacé le centre de masse des bielles 
afin quel les mouvements de ces dernières aient aussi une composante selon
cet axe y. Comme nous pouvons le voir dans la schéma \ref{fig:inverseur-compensation}
et la figure \ref{fig:mouvement-bielle}, cela
permet de compenser l'ensemble des mouvements de l'inverseur. La section 
\ref{section:geo-inverseur}
traite en détail de ce problème et donne le dimensionnement des bielles et de leur contre-masses.


\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{dessins/Cinematique_Inverseur.png}
        \caption{Mouvement des points de la bielle}
        \label{fig:mouvement-bielle}
    \end{center}
\end{figure}




\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{dessins/inverseur-compensation.png}
        \caption{Compensation des forces exportées avec un décalage du centre de masse des bielles}
        \label{fig:inverseur-compensation}
    \end{center}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Analyse de l'hyperstatisme et des degrés de liberté du système}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Comme décrit dans la section \ref{section:inv_mec_princ_gen} les deux parties 
mobiles sont reliées par un inverseur qui empêche tout mouvement qui n'est
pas opposé. Ceci implique qu'il ne reste qu'un seul degré de liberté.

Entre chaque pair de guidages linéaires, il y a trois degrées d'hyperstatismes.
Deux d'entre eux peuvent être résolus au travers d'un montage à l'aide de vis.

L'ajout de la feuille en \textsc{uhmwpe} créer deux degré d'hyperstatisme. Ces degrés peuvent
facilement être éliminés avec une fixation par serrage.




\chapter{Étude et dimensionnement des guidages flexibles}
\label{chapitre:guidages}


%==============================================================================
%==============================================================================
\section{Le col circulaire}
%==============================================================================
%==============================================================================

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=5.5cm]{cols.png}
        \caption{Col circulaire}\label{fig:colcirculaire}
    \end{center}
\end{figure}

Nous avons choisi d'utiliser des cols circulaires plutôt que des lames pour 
l'ensemble de nos guidages flexibles. En effet, les cols apportent au système
qu'ils composent, un rapport de rigidité plus élevé que leurs équivalents à lame.
Ce sera le cas par exemple pour le pivot croisé à quatre cols que nous 
utiliserons pour notre solution. Ce dernier est, pour un même volume et une même 
course angulaire, celui qui offre le meilleur rapport de rigidité
 ~\cite[p. 103]{TH2194}.

Le bon fonctionnement de notre système requiert des forces de rappel quasi 
nulles, nous avons donc cherché à minimiser drastiquement les rigidités en translation 
et angulaire de nos guidages flexibles. Le paramètre le plus décisif dans le
calcul de cette valeur étant la largeur des cols, nous avons décidé de prendre
la plus petite valeur que les techniques de productions actuelles nous 
permettent de fabriquer.

Ainsi nous avons choisi d'utiliser des cols d'une largeur de 
$\SI{25}{\micro\meter}$ et de $\SI{5}{\milli\meter}$ de rayon pour une épaisseur 
de $\SI{5}{\milli\meter}$. Nous justifierons en fin de section 
l'utilisation de ces dimensions dans notre mécanisme et montrerons pourquoi
nous pensons qu'elles sont adaptées à nos besoins.


%==============================================================================
%==============================================================================
\subsection{Rigidité angulaire}
%==============================================================================
%==============================================================================

La rigidité angulaire d'un col peut être approximée par ~\cite[p. 98]{TH2194} :

\begin{equation}
    \boxed{
    K_{\alpha M_s} \simeq \frac{2Ebe^{2.5}}{9 \pi \sqrt{r}}
    }
    \label{eq:col_rigid}
\end{equation}

%==============================================================================
%==============================================================================
\subsection{Course angulaire maximale}
%==============================================================================
%==============================================================================

La course en translation est limitée par la contrainte admissible du matériau.
Pour le col circulaire, la course angulaire maximum vaut ~\cite[p. 46]{TH2194} :

\begin{equation}
    \boxed{
	\alpha_M \simeq \frac{3\pi\sigma_{adm}\sqrt{r}}{4E\sqrt{e}}
    }
	\label{eq:col_course_max}
\end{equation}

%==============================================================================
%==============================================================================
\subsection{Moment maximal transverse}
%==============================================================================
%==============================================================================

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=6.68cm]{cols_M_max.png}
        \caption{Moment maximal transverse}\label{fig:colMmax}
    \end{center}
\end{figure}

En cisaillement, le moment maximal est limité par la limite de résistance
admissible du matériau : $\sigma_{adm}$. 

% TODO ajouter schéma cisaillement force dans une section

\begin{equation}
	M = \int_{-b/2}^{b/2} xf(x)dx = k \int_{-b/2}^{b/2} x^2 dx = \frac{b^3}{12}k
	\label{eq:col_moment}
\end{equation}

\begin{equation}
	\sigma(x) = \frac{k}{e}x = \frac{12M}{b^3e}x
	\label{eq:col_sigma}
\end{equation}

\begin{equation}
	\boxed{
		M_{max} =\frac{b^2e}{6}\sigma_{adm}
	}
	\label{eq:col_sigma}
\end{equation}

%==============================================================================
%==============================================================================
\subsection{Force maximale en traction / compression}
%==============================================================================
%==============================================================================

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=7.64cm]{cols_F_trac_max.png}
        \caption{Force de traction / compression maximale}
        \label{fig:colFtracmax}
    \end{center}
\end{figure}

En traction / compression, la force maximale est proportionnelle
à la limite de résistance admissible du matériau: $\sigma_{adm}$.

\begin{equation}
	\boxed{
		F_{trac,max} = be\sigma_{adm}
	}
	\label{eq:col_ftraccompr_max}
\end{equation}

%==============================================================================
%==============================================================================
\subsection{Force maximale en cisaillement latéral} % TODO : titre pas claire
%==============================================================================
%==============================================================================

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=5.49cm]{cols_F_cis_max.png}
        \caption{Force de cisaillement maximale}\label{fig:colFcismax}
    \end{center}
\end{figure}

En cisaillement, la force maximale est proportionnelle à la 
résistance au cisaillement du matériau : $\tau_{max}$.

\begin{equation}
	\boxed{
		F_{cis,max} = be\tau_{max}
	}
	\label{eq:col_fcis_max}
\end{equation}

%==============================================================================
%==============================================================================
\subsection{Dimensionnement} % TODO : titre pas claire
\label{section:col_dim}
%==============================================================================
%==============================================================================

Le Ti-6Al-4V présenté dans la table des matériaux ~\ref{table:Ti6Al4V} en annexe
est un alliage de choix pour nos cols. En effet, son module de
young est bien plus faible que celui de l'acier, tout en offrant une limite 
d'endurance relativement élevée.
Pour une contrainte inférieure à $\SI{510}{\mega\pascal}$, le col devrait
pouvoir tenir un nombre très élevé de cycles \footnote{$N_f > 10^8$}.


Pour les dimensions suivantes, nous avons calculés les caractéristiques des
cols que nous utilisons.

 %\begin{tabularx}{15cm}{|p{4cm}|X|}

\begin{table}[h]
    \centering 
        \begin{tabular}{l c c c} 
            \toprule % Top horizontal line
            Grandeur & Paramètre & Valeur & Unité\\ % Column names row
            \midrule % In-table horizontal line
            Épaisseur           & $e$   & \num{25}  & \si{\micro\meter} \\
            Rayon               & $r$   & \num{5}   & \si{\milli\meter} \\
            Largeur             & $b$   & \num{5}   & \si{\milli\meter} \\
            Rigidité angulaire  & $K_{\alpha M_s}$   & \num{0.0018}  & \si{\newton\per\meter} \\
            Angle maximal       & $\alpha_M$   & \ang{8.5543}   &   \\
            Moment maximal      & $M_{max}$    & \num{0.0531}   & \si{\newton\meter} \\
            Force maximal en traction      & $F_{trac,max}$   & \num{110}   & \si{\newton} \\
            Force maximal en cisaillement  & $F_{cis,max}$   & \num{63.75}   & \si{\newton} \\
            \bottomrule % Bottom horizontal line
        \end{tabular}
        \caption{Caractéristiques du col circulaire}
        \label{table:dim_col} 
\end{table}


%==============================================================================
%==============================================================================
\section{Pivot croisé à quatre cols}
%==============================================================================
%==============================================================================

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=6cm]{pivot4cols.png}
        \caption{Pivot croisé à quatre cols ~\cite[p. 96]{TH2194}}\label{fig:pivot4cols}
    \end{center}
\end{figure}

%==============================================================================
%==============================================================================
\subsection{Propriétés du guidage}
%==============================================================================
%==============================================================================

Nous reportons intégralement ici les résultats obtenus pour le pivot croisé à 
quatre cols 
~\cite[p. 98]{TH2194} et ~\cite[p. 193]{TH2194}.

%==============================================================================
\subsubsection{Rigidité angulaire}
%==============================================================================

La rigidité angulaire du pivot à quatre cols circulaire vaut approximativement
celle de chacun des cols qui le constitut ~\cite[p. 191]{TH2194}.
\begin{equation}
	\boxed{
			K^{croise}_{\theta} \simeq K_{\alpha M} % voir comment mettre un accent sur coirsé
	}
	\label{eq:pivot_kang}
\end{equation}

%==============================================================================
\subsubsection{Course angulaire}
%==============================================================================

En utilisant \eqref{eq:col_course_max} :

\begin{equation}
	\boxed{
			\theta_{adm} \simeq 2\alpha_M
	}
	\label{eq:pivot_course_max}
\end{equation}

%==============================================================================
\subsubsection{Limite technologique}
%==============================================================================
\begin{equation}
    \SI{-46}{\degree} < \theta_{adm} < \SI{46}{\degree}
\end{equation}

%==============================================================================
\subsubsection{Translation parasite}
%==============================================================================

\begin{equation}
	\boxed{
		\frac{PP'}{l} = \sqrt{1 + \frac{\sqrt{1-4S^2}}{-1+2S^2}}
	}
	\qquad avec \qquad S = \frac{tan\left(\frac{\theta}{2}\right)}{\sqrt{2+4
	\left(tan\left(\frac{\theta}{2}\right)\right)^2}}
\end{equation}


%==============================================================================
\subsubsection{Modèle géometrique}
%==============================================================================
\begin{equation}
	\alpha + \beta = \theta \qquad et \qquad \beta = \frac{\pi}{4} - arccotg
	\frac{1+2\sqrt{2}S}{\sqrt{1-4S^2}}
\end{equation}

Pour de faibles angles : 

\begin{equation}
	\alpha \simeq \beta \simeq \frac{\theta}{2}
\end{equation}


%==============================================================================
%==============================================================================
\subsection{Dimensionnement}
%==============================================================================
%==============================================================================

En utilisant les cols dimensionnés dans la sous-section \ref{section:col_dim},
Nous proposons les dimensions suivantes, avec les caractéristiques des pivots
ainsi formé.
 %\begin{tabularx}{15cm}{|p{4cm}|X|}

\begin{table}[h]
    \centering 
        \begin{tabular}{l c c c} 
            \toprule % Top horizontal line
            Grandeur & Paramètre & Valeur & Unité\\ % Column names row
            \midrule % In-table horizontal line
            Longueur              & $l$         & \num{40} & \si{\milli\meter} \\ 
            Rigidité angulaire    & $K^{croise}_{\theta}$   & \num{0.0018}  & \si{\newton\per\meter} \\
            Angle admissible      & $\theta_{adm}$   & \ang{17.1142}   &  \\
            \bottomrule % Bottom horizontal line
        \end{tabular}
        \caption{Caractéristiques du pivot à quatre cols circulaires}
        \label{table:dim_pivot} 
\end{table}

Le pivot à quatre cols circulaires est une structure hyperstatique. De plus,
il ne peux pas être fabriqué monolitiquement. Nous allons alors l'assembler à l'aide
d'une goupille combinée avec une vis qui permet un montage isostatique. 

De plus, ce pivot possède un seul degré de liberté.


\begin{figure}[h!]
    \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{force_rappelle_pivot.png}
        \caption{Force de rappelle du pivot en fonction de $\theta$}
        \label{fig:force_rappelle_pivot}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{translation_parasite_pivot.png}
    \caption{Translation parasite du centre de rotation en fonction
        de $\theta$}
    \label{fig:transl_para}
\end{figure}

%==============================================================================
%==============================================================================
\section{Table compensée à treize cols}
\label{section:tab13cols}
%==============================================================================
%==============================================================================

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm]{dessins/guidage-table-13-cols.png}
        \caption{Table compensée à treize cols}\label{fig:table13cols}
    \end{center}
\end{figure}

%==============================================================================
%==============================================================================
\subsection{Étude du guidage}
%==============================================================================
%==============================================================================

Pour calculer le comportement de la table compensée à treize cols, nous nous 
appuierons sur les résultats obtenus pour le col circulaire
~\cite[p. 44-50]{TH2194}.

%==============================================================================
\subsubsection{Rigidité en translation}
%==============================================================================

Pour modéliser la rigidité en translation de cette table, nous posons l'hypothèse 
simplificatrice suivante : 
\begin{itemize}
	\item Un col circulaire se comporte comme un pivot idéal, dont la rigidité 
	angulaire $K_{\alpha M}$~\cite[p. 45]{TH2194} 
	\footnote{
        Valeur estimée pour un col d'une épaisseur de $\SI{50}{\micro\meter}$ et d'un rayon de 
        $\SI{3}{\milli\meter}$, représentatif d'une utilisation en microtechnique. Domaine de 
        validité de la formule : $\SI{10e-6}{\meter} < e < \SI{10e-3}{\meter}$, $\SI{10e-4}{\meter} < r < 
        \SI{10e-1}{\meter}$ et $\frac{r}{e}>5$. Sur ce domaine, l'écart maximal entre la 
        formule simplifiée et la formule exacte est compris entre 0\% et 2.6\% 
        de la valeur exacte ~\cite[p. 45-46]{TH2194}. 
    }
	est :
	\begin{equation}
		K_{\alpha M_s} \simeq \frac{2Ebe^{2.5}}{9 \pi \sqrt{r}}
		\label{eq:table_kalpha}
	\end{equation}
\end{itemize}

Pour obtenir des formules de taille raisonnable, nous exprimons les angles de 
déformations de chaque col avec les formules simplifiées
\footnote{
	Domaine de validité des formules : $\frac{a}{f} > 10$, $\frac{l}{f} > 2$ . 
	Sur ce domaine, l'erreur commise pour chacune des formules présentées est 
	inférieur à 0.4\% de la valeur réel. Pour les angles $\alpha_2$ et 
	$\alpha_4$ nous avons negligé le mouvement vertical du \textit{bloc intermédiaire}
    par rapport à son mouvement horizontal.
%TODO dans cette footnote, la notation l n'est pas des plus judicieuses
}  suivantes :

% TODO : /!\ J ai utilisé une astuce POURRI pour aligner les lignes ...
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\theta   \simeq \frac{|f|}{2l}  \qquad
		&\alpha_1 \simeq \frac{f^2}{4al_1}  \qquad
		\alpha_2 \simeq \frac{f^2}{8al_2}  \qquad\\
		\alpha_3 \simeq \frac{|f|}{2a}  \qquad
		\alpha_4 \simeq \alpha_3 &- sgn(f)\cdot\alpha_1 \qquad
		\alpha_5 \simeq \alpha_3 - sgn(f)\cdot\alpha_2 
	\end{aligned}
	\label{eq:table_simfor} 
\end{equation}


Un bilan énergetique nous montre que :

\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{1}{2}Kf^2 = &\;\; 8\cdot\frac{1}{2}K_{\alpha M_s}\theta^2 +
		\frac{1}{2}K_{\alpha M_s}\sum_{k=1}^{5}\alpha_k^2
	\end{aligned}
	\label{eq:table_epot}
\end{equation}

Ainsi par \eqref{eq:table_kalpha}, \eqref{eq:table_simfor} et 
\eqref{eq:table_epot} nous obtenons :
\begin{equation}
	\boxed{
			K_{trans} \simeq \frac{2Ebe^{2.5}}{9\pi \sqrt{r}} \left(
			\frac{2}{l^2} + \frac{1}{a^2} \left( \frac{f^2}{8}\left(
			\frac{1}{{\mathrm{l_1}}^2} + \frac{1}{4\, 
			{\mathrm{l_2}}^2}\right) - \frac{f}{4} \left(\frac{1}{\mathrm{l_1}} 
			+ \frac{1}{2\, \mathrm{l_2}}\right) + 
			\frac{3}{4}\right)\right)
	}
	\label{eq:table_kequtrans}
\end{equation}

Sur le domaine de validité
\footnote{
	Voir le domaine de validité des équations \eqref{eq:table_kalpha} et 
	\eqref{eq:table_simfor},
}, l'erreur de la formule simplifiée par rapport à la formule exacte est 
comprise entre 0\% et 4\%.


\begin{figure}[h!]
    \center
    \includegraphics[width=1.\textwidth]{rigidite_table__fct_course.png}
    \caption{\label{figure:rigid_table}Rigidité d'une table en fonction de la
    course. Paramètres : $a=\SI{0.05}{\meter}$, $l=\SI{0.15}{\meter}$, 
    $l1=\SI{0.05}{\meter}$, $l2=\SI{0.03}{\meter}$} 
\end{figure}

%==============================================================================
\subsubsection{Rigidité transverse en translation}
%==============================================================================

La rigidité transverse en translation est définit par:  $K^t=\frac{F}{f_T}$. 
%Selon le même modèle simplifié que celui utilisé pour la rigidité en translation
%nous pouvons évaluer $K^t_{trans}$ en utilisant la rigidité angulaire transverse
%du pivot :

Pour évaluer $K^t_{trans}$, nous considérerons les hypothèses simplificatrices
suivantes :
\begin{itemize}
	\item Les huit cols circulaires des bras verticaux subissent uniquement une 
			déformation angulaire transverse.
	\item Les cinq cols circulaires rattachés au \textit{levier de couplage}
            travaillent uniquement en torsion.
			\footnote{
				Ceci à cause du pivot 3, lequelle se retrouve inévitablement en 
				torsion dans le cas d'un déplacement transverse du \textit{bloc 
                mobile}. La rotation angulaire des pivots 1,2,4 et 5 est 
                négligeable face à leur torsion. 
			}
	\item Les angles de déformation angulaires transverse sont égaux 
			(répartition uniforme). % TODO réecrire la phrase
	\item Les angles de déformation de torsion sont égaux  (répartition 
			uniforme). % TODO réecrire la phrase
	\item Le \textit{Bloc Mobile} et le \textit{Bloc Intermédiaire} ne 
			subissent qu'une translation.

\end{itemize}

% TODO réecrire pour que ce soit compréhensible
%En faisant une analogie avec des ressorts, on s'aperçoit que le système 
%représente un sous-système composé de deux cols disposé en série, que l'on
%duplique ensuite en parralèle. Le sysème ainsi obtenu est dupliqué cette fois en
%série. On ajoute en parralèle au système ainsi obtenu la rigidité du levier...

Nous utiliserons aussi les résultats obtenus ~\cite[p. 48-49]{TH2194} pour la
rigidité du col circulaire en translation transverse et en torsion.

\begin{equation}
	K^t_{\alpha M_s} \simeq 0.0295 \frac{Eb^3\sqrt{e}}{\sqrt{r}}
	\label{eq:table_ktalpha}
\end{equation}


\begin{equation}
	K_{\alpha,tors} \simeq 0.284 \frac{Gbe^{2.5}}{\sqrt{r}}
	\label{eq:table_ktorsion}
\end{equation}

Le système peut être décomposé en trois sous-systèmes principaux :

\begin{itemize}
	\item Le système terre - bloc intermédiaire
		\begin{equation}
			K^t_{trans,terre-BI} \simeq \frac{4}{l^2} K^t_{\alpha M_s}
			\label{eq:table_ktransTBI}
		\end{equation}
	\item Le système bloc intermédiaire - bloc mobile
		\begin{equation}
			K^t_{trans,BI-BM} \simeq \frac{4}{l^2} K^t_{\alpha M_s}
			\label{eq:table_ktransBIBM}
		\end{equation}
	\item Le système terre - levier - bloc
		\begin{equation}
			K^t_{levier} \simeq \frac{5}{16a^2}K_{\alpha,tors}
			\label{eq:ktorsTLB}
		\end{equation}
\end{itemize}

En combinant \eqref{eq:table_ktransTBI} et \eqref{eq:table_ktransBIBM} en série et 
le tout avec \eqref{eq:ktorsTLB} en parallèle, on obtient la rigidité transverse
en translation de la table compensé à treize cols.
Ainsi :

\begin{equation}
	\boxed{
		K^t_{trans} \simeq \frac{2}{l^2}\cdot K^t_{\alpha M_s} + \frac{5}{16a^2}
		K_{\alpha,tors} 
	}
	\label{eq:table_kttrans}
\end{equation}

Cependant, cette estimation n'est pas raisonnable. En effet, $K^t_{\alpha M_s}$
étant beaucoup plus faible que $K_{\alpha M_s}$, on ne peux plus négliger la 
flexion des branches massives de la table ~\cite[p. 89]{TH2194}.

%==============================================================================
\subsubsection{Rigidité en traction-compression}
%==============================================================================

Seul les pivots des branches massives verticales de la table, interviennent dans
la rigidité en traction-compression. Selon le même modèle simplifié que celui
utilisé pour la rigidité en translation, et en négligeant les pivots
liés au levier, nous pouvons évaluer $K_{trac}$ en
utilisant la rigidité en traction/compression du col circulaire :

\begin{equation}
	K_{col,trac} \simeq 0.353 \frac{Eb\sqrt{e}}{\sqrt{r}}
	\label{eq:table_kptrac}
\end{equation}

Ainsi :

\begin{equation}
	\boxed{
		K_{trac} \simeq \frac{1}{2} \cdot K_{col,trac}
	}
	\label{eq:table_ktrac}
\end{equation}

Cependant, cette estimation comporte une erreur comprise entre -11\% et 22\%  
~\cite[p. 49]{TH2194}.


%==============================================================================
\subsubsection{Course maximale}
%==============================================================================

Les cols circulaires les plus sollicités sont ceux ayant un angle $\theta 
\simeq \frac{|f|}{2l}$. On trouve donc $f_{max}$ en multipliant 
\eqref{eq:col_course_max} par $2l$ :

\begin{equation}
	\boxed{
		f_{max} \simeq \frac{3 \pi l \sigma_{adm} \sqrt{r}}{2E\sqrt{e}}
	}
	\label{eq:table_fmax}
\end{equation}
 

%==============================================================================
\subsubsection{Masse réduite}
%==============================================================================

On fait l'approximation de la masse reduite sour les hypothèses suivantes :
\begin{equation}
	f_y \approx 0 \qquad
	\dot{x}_1 = \dot{x}_4 \qquad
	\dot{x}_2 = \dot{x}_5
	\label{eq:table_hypmr}
\end{equation}

Les différentes vitesses du systèmes sont :
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		V_{BM} = \dot{x} \qquad V_{BI} = \frac{\dot{x}}{2} \qquad 
		V_{bras,ext} = \frac{1}{4}\dot{x} \qquad 
		V_{bras,int} = \frac{3}{4}\dot{x}
	\end{aligned}
	\label{eq:table_VitLinGL}
\end{equation}

\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\omega_{bras} = \frac{d\theta}{dt} = \frac{\dot{x}}{2l} \qquad 
		\omega_{14} = \frac{d\alpha_1}{dt} = \frac{\dot{x}}{4al_1} \qquad 
		\omega_{25} = \frac{d\alpha_2}{dt} = \frac{\dot{x}}{8al_2} \qquad 
		\omega_{levier} = \frac{d\alpha_5}{dt} = \frac{\dot{x}}{2a} \qquad 
	\end{aligned}
	\label{eq:table_VitRotGL}
\end{equation}

Les moments d'inertie de chaque poutre en rotation :

\begin{equation}
	\begin{aligned}
		I_{\theta} &= \frac{\rho}{12}\left(wl\right)\left(w^2+l^2\right)\cdot b
		\qquad 
		I_{14} = \frac{\rho}{12}\left(wl_1\right)\left(w^2+l_1^2\right)\cdot b\\
		I_{25} &= \frac{\rho}{12}\left(wl_2\right)\left(w^2+l_2^2\right)\cdot b
		\qquad 
		I_{levier} = \frac{\rho}{6}\left(wa\right)\left(w^2+(2a)^2\right)
		\cdot b
	\end{aligned}
	\label{eq:table_Inertie}
\end{equation}


Un bilan énergetique nous montres que :

\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{1}{2}m_r\dot{x}^2 = \;\; &\frac{1}{2}m_{BM} v_{BM}^2 + 
		\frac{1}{2}m_{BI} v_{BI}^2 + \frac{1}{2}m_{bras} v_{bras,ext}^2 + 
		\frac{1}{2}m_{bras} v_{bras,int}^2 + \\
		&\frac{1}{2}I_{bras} w_{bras}^2 + 
		\frac{1}{2}I_{14} w_{14}^2 +
		\frac{1}{2}I_{25} w_{25}^2 + \frac{1}{2}I_{levier} w_{levier}^2
	\end{aligned}
	\label{eq:table_epotmasse}
\end{equation}

Ainsi par \eqref{eq:table_VitLinGL}, \eqref{eq:table_VitRotGL}, 
\eqref{eq:table_Inertie} et \eqref{eq:table_epotmasse} nous
obtenons :
\begin{equation}
	\boxed{
			m_r = m_{BM} + m_{14} + \frac{1}{4}\left(m_{BI}+m_{25}+5m_{bras}
			\right) + \frac{I_{\theta}}{l} + \frac{1}{4a^2}\left(I_{levier} +
			\frac{I_{14}}{4l_1^2} + \frac{I_{25}}{16l_2^2}\right)
	}
	\label{eq:table_massered}
\end{equation}

%==============================================================================
\subsubsection{Accélération maximale en translation}
%==============================================================================
Lors d'une accélération du \textit{bloc mobile} de la table, le \textit{bloc 
intermédiaire} et le \textit{levier de couplage} vont subir une accélération 
générant des forces dans les bras et les cols. Ces forces doivent produire des 
contraintes inférieures à la limite élastique du matériau.

Par géometrie de la table, une accélération $a_{bm}$ du {bloc mobile} va avoir
comme conséquence
une accélération horizontal du {bloc intermédiaire} $a_{i,h}=
\frac{a_{bm}}{2}$ et une accélération angulaire du {levier} $\dot{\omega}_{l}
=\frac{a_{bm}}{2a}$. L'accélération vertical du {bloc intermédiaire} peux être 
négligée face aux autres accélérations, en effet $a_{i,v} \simeq 
\frac{1}{2l}\left(2 v_p^2+2 f a_p\right) < \frac{a_p}{10}$.
\footnote{
	Car, $f < \SI{12.5}{\milli\meter\per\second\squared}$, $v_p < \SI{57}{\milli\meter\per\second\squared}$ et 
	$\frac{l}{f} > 10$
}
%On a mis le point avant la référence pour qu'elle ne soit pas ambigue: on 
%pouvait penser que c'était une puissance, voir avec Antoine si il y a une 
%meilleur solution

Ainsi les pivots qui subissent la plus grande contrainte lors d'une accélération
sont les pivots 1 et 3. %TODO mettre de meilleurs ref ici%
Ce sont eux qui limitent l'accélération maximale que peux supporter la table. 
Cette accélération vaut :

\begin{equation}
	\boxed{
		a_{max} = \frac{F_{max}}{m_{levier}} = \frac{\sigma_{adm} % TODO en réalité cette masse est plus faible /!\ (car une partie de l impulsion passe par le bloc interm.)
		b e}{m_{levier}}
	}
	\label{eq:table_amax}
\end{equation}

% TODO : FINIR le paragraphe et montrer que a_max est énorme (rem on peu en plus
% prendre du AerMet 340)


%==============================================================================
%==============================================================================
\subsection{Dimensionnement}
%==============================================================================
%==============================================================================


\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=6.68cm]{dessins/guid_lin_tab_r.png}
        \caption{Table compensée à treize cols}\label{fig:table13colsfin}
    \end{center}
\end{figure}

Nous avons regroupé dans cette sous-section les caracteristiques de la table 
compensée à treize cols utilisée dans notre solution. Celles-ci ont étés 
calculées à partir des équations détaillées dans la section 
~\ref{section:tab13cols}.
Nous avons rajouté la valeur du moment cyclique maximal admissible sur la table
\footnote{Valeur calculée pour une durée de vie supérieure à $10^8$ cycle}. Cela
nous permet de calculer l'accélération maximale que peut supporter le mirroir
placé $\SI{200}{\milli\meter}$ au-dessus de la base du guidage.

\begin{table}[h]
    \centering 
        \begin{tabular}{l c c c} 
            \toprule % Top horizontal line
            Grandeur & Paramètre & Valeur & Unité\\ % Column names row
            \midrule % In-table horizontal line
            Masse réduite           & $m_r$         & \num{0.4676} & \si{\kilogram} \\ 
            Rigidité en translation & $K_{trans}$   & \num{1.6080} & \si{\newton\per\meter} \\ 
            Force de rappel maximale& $F_{R,max}$   & \num{0.0204} & \si{\newton} \\
            Rigidité transverse en translation & $K^t_{trans}$ & $\num{1.9630e4}$ & \si{\newton\per\meter} \\
            Rigidité en traction-compression & $K_{trac}$ & $\num{1.4203e7}$ & \si{\newton\per\meter} \\ 
            Moment maximal admissible & $M_{adm}$ & $\num{4.0375}$ & \si{\newton\meter} \\ 
            Accélération maximale admissible & $a^t_{adm}$ & $\num{4.5700}$ & G \\ 
            Rapport de rigidité & $K^t_{trans}\cdot K_{trans}^{-1}$ & \num{1.2204e4} & \\ 
            Rapport de rigidité & $K_{trac}\cdot K_{trans}^{-1}$    & \num{8.8304e6} & \\ 
            Angle maximal & $\theta_{max}$   & $\ang{4.6789}$ &\\ 
            Angle maximal & $\alpha_{1,max}$ & $\ang{0.3501}$ &\\ 
            Angle maximal & $\alpha_{2,max}$ & $\ang{0.1748}$ &\\ 
            Angle maximal & $\alpha_{3,max}$ & $\ang{4.6349}$ &\\ 
            Angle maximal & $\alpha_{4,max}$ & $\ang{4.4596}$ &\\ 
            Angle maximal & $\alpha_{5,max}$ & $\ang{4.2846}$ &\\ 
            \bottomrule % Bottom horizontal line
        \end{tabular}
        \caption{Caractéristiques de la table à treize cols}
        \label{table:Ti6Al4V} 
\end{table}

Les rapports de rigidité sont élevés et assurent le bon fonctionnement du guidage.

La table compensée à treize cols circulaires est hyperstatique. Cependant, il
est possible de régler ce problème en la fabriquant de manière monolithique. 
L'électro-érosion, qui est nécessaire pour réaliser les cols circulaires, permet
aussi de faire la table en une pièce.
De plus, la géometrie de la table assure une absence de mouvements parasites.
La table est un guidage linéaire à un seul degrée de liberté. En effet, le 
levier de couplage bloque le degré de liberté interne, causé par le \textit{bloc intermédiaire}.



%==============================================================================
%==============================================================================
\section{Table compensée à treize cols mis en série}
%==============================================================================
%==============================================================================

Nous présentons dans cette section une étude du comportement d'un 
guidage linéaire composé de plusieurs table compensées à treize cols mis en 
série. Nous avions pensé, dans un premier temps, utiliser une telle table dans 
notre mécanisme. En effet, en dimensionnant la table série de sorte à ce que la somme des
longueurs des \textit{bras} des petites tables du système en série égale la 
longeur des \textit{bras} de la table simple. On obtient de cette manière, un nouveau guidage plus
compacte dont les rigidités sont semblables à la version simple.

% Todo
Ainsi, pour diminuer la rigidité en tranlation tout en minimisant la hauteur
du guidage, on peut fixer plusieurs tables compensées à treize cols en série. 
Pour cela, le \textit{bloc mobile} d'une table est fixée à la \textit{terre} de 
la table suivante. Le système ainsi obtenu gagne des degrés de libertés internes 
parce que le mouvement de chaque table n'est pas dépendant du mouvement du 
système. Il faut donc ajouter un levier de couplage qui permet de répartir 
uniformément le mouvement du système entre les différentes tables.

%==============================================================================
\subsubsection{Rigidité en translation}
%==============================================================================

En utilisant les équations \eqref{eq:table_kalpha} et \eqref{eq:table_simfor} , 
on peut calculer la rigidité du \textit{levier de couplage de la table en 
série} :

\begin{equation}
    K_{trans,levier} \simeq K_{\alpha M_s} \frac{1}{A^2} \left(1 + N + 
    \frac{f}{4NL}\cdot \sum_{k=1}^{N}\left(\frac{f}{2NL}k^2-2sign(f)k\right)
    \right)
    \label{eq:table_ktransserie}
\end{equation}

Ainsi, par la même approche énérgétique que celle utilisée pour la table simple, 
on trouve la rigidité en translation du système de table en série :
\begin{equation}
    \boxed{
            K_{trans,s} \simeq \frac{1}{N} \cdot K_{trans} + K_{trans,levier}
    }
    \label{eq:table_ktransserie}
\end{equation}

%==============================================================================
\subsubsection{Rigidité transverse en translation}
%==============================================================================

Lorsque la table série subit une translation transverse, les cols qui composent
la table simple travaillent en torsion, tandis que les cols du \textit{levier de 
couplage série} sont excités en rigidité angulaire.

Cette dernière au niveau d'un col étant négligable face à sa rigidité en torsion,
nous considérons que le \textit{levier de couplage} série ne rigidifie pas la 
structure en translation transverse. Et donc, en utilisant
\eqref{eq:table_kttrans}, nous calculons la rigidité transverse en translation 
d'un assemblage de $N$ tables disposées en série :

\begin{equation}
    \boxed{
            K^t_{trans,s} \simeq \frac{1}{N} \cdot K^t_{trans}
    }
    \label{eq:table_ktransserie}
\end{equation}

%==============================================================================
\subsubsection{Rigidité en traction-compression}
%==============================================================================

Lorsque la table série subit une contrainte en traction-compression, les cols du
\textit{levier de couplage} de cette dernière travaillent en torsion. Ce n'est
plus le cas des cols qui composent la table simple et qui sont excités en 
traction-compression.

La rigidité en torsion d'un col étant négligeable face à sa rigidité en 
traction-compression, nous considérons que le \textit{levier de couplage} série ne
rigidifie pas la structure en traction-compression. Et donc, en utilisant 
\eqref{eq:table_ktrac}, nous calculons la rigidité en traction-compression d'un
assemblage de $N$ tables disposées en série :

\begin{equation}
    \boxed{
            K_{trac,s} \simeq \frac{1}{N} \cdot K_{trac}
    }
    \label{eq:table_ktransserie}
\end{equation}

%==============================================================================
\subsubsection{Masse réduite}
%==============================================================================

\begin{equation} % \sum_{k=1}^{N}\left(\right)
    \boxed{
    \begin{aligned}
            m_{r,s} \simeq  &\left(m_{BM}+m_{14}\right) \sum_{k=1}^{N}
                            \left(\frac{k}{N}^2\right)
                            + \left(m_{BI}+m_{25}\right) \sum_{k=1}^{N}
                            \left(\frac{2k-1}{2N}\right) \\
                            &+ 2m_{barre}\sum_{k=1}^{N}
                            \left(\frac{4k-1}{4N} +  \frac{4k-3}{4N}\right)
                            + \frac{1}{N} \cdot \left(\frac{I_{\theta}}{l} + 
                                          \frac{1}{4a^2}\left(I_{levier} +
                                          \frac{I_{14}}{4l_1^2} +
                                          \frac{I_{25}}{16l_2^2}\right)
                                          \right)
    \end{aligned}
    }
    \label{eq:table_ktransserie}
\end{equation}


\chapter{Dimensionnement de l'inverseur mécanique}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Géométrie générale}
\label{section:geo-inverseur}


Nous devons dimensionner l'inverseur mécanique, afin que le mouvement
du centre de masse des bielles compense celui du guidage linéaire fixé sur
l'axe $e_y$
\footnote{Voir section \ref{section:inverseur-compensation}}.
Pour cela nous devons connaître la position du
centre de masse de ces bielles. La position d'un point $c$ sur la bielle est 
donnée par les formules suivantes:

\begin{equation}
	\left\{
		\begin{array}{rcl}
	       x_{c}&=&x(1+\frac{c}{a})\\
	       y_{c}&=&-\frac{c}{a}\sqrt{a^2-x^2}\\
		\end{array}
	\right.
	\label{eq:position-bielle}
\end{equation}

\begin{figure}[h!]
    \center
    \includegraphics[width=12cm]{dessins/distances-bielle.png}
    \caption{\label{geo-bielle}Représentation des distances de la bielle.} 
\end{figure}

Ainsi, la position et la vitesse du centre de masse $G$ est :

\begin{equation}
    \left\{
        \begin{array}{rcl}
           x_{G}&=&x(1+\frac{g}{a})\\
           y_{G}&=&-\frac{g}{a}\sqrt{a^2-x^2}\\
        \end{array}
    \right.
    \qquad
    \qquad
    \left\{
        \begin{array}{rcl}
           \dot{x}_{G}&=&1-\frac{g}{a}\dot{x}\\
           \dot{y}_{G}&=&l-\frac{g}{a}\frac{x\dot{x}}{\sqrt{a^2-x^2}}\\
        \end{array}
    \right.
    \label{eq:posvit_CM}
\end{equation}

avec $g :$ distance du centre de masse par rapport au point $A$. De la même
manière, on obtient la position et la vitesse de la partie mobile du guidage
linéaire attachée à la partie supérieure de l'inverseur, nommée $P$ ici :

\begin{equation}
    \left\{
        \begin{array}{rcl}
           x_{P}&=&0\\
           y_{P}&=&\sqrt{a^2-x^2}\\
        \end{array}
    \right.
    \qquad
    \qquad
    \left\{
        \begin{array}{rcl}
           \dot{x}_{P}&=&0\\
           \dot{y}_{P}&=&\frac{x\dot{x}}{\sqrt{a^2-x^2}}\\
        \end{array}
    \right.
    \label{eq:posvit_P}
\end{equation}

De manière évidente, les quantités de mouvement se compensent en $e_x$ entre les
deux bielles.

On observe avec~\eqref{eq:posvit_CM} et~\eqref{eq:posvit_P} que $\dot{y}_P = -\frac{a}{g} 
\dot{y}_G$. Pour que la quantité de mouvement selon $e_y$ soit compensée
on doit respecter l'equation suivante :


\begin{equation}
    m_P \cdot \dot{y}_P = 2 \cdot m_{bielle} \cdot \dot{y}_G
    \label{eq:inv_cond}
\end{equation}

Ce qui implique la condition suivante sur g :

\begin{equation}
    \boxed{
        g = \frac{m_P}{2 \cdot m_{bielle}}\cdot a
    }
    \label{eq:inv_G}
\end{equation}

\section{Bielles}

%TODO, changer la justification pour le kevlar et vérifier si on utilise vraiment du kevlar ou des tubes en carbones
Nous cherchons à définir le diamètre externe $D$ et l'épaisseur $e$ des tubes de
carbone servant de bielles.

Critères:

\begin{itemize}
    \item On considère que la fatigue est négligeable.
    \item Les forces de compression sur les bielles sont négligeables.
    \item Les forces radiales sont de \SI{3}{\newton}\footnote{\SI{2.6}{\newton} pour le moteur, plus une marge d'erreur de \SI{0.4}{\newton}}
\end{itemize}

On définit donc le diamètre et l'épaisseur en fonction du rapport de la flèche par la longueur de la bielle. 

\begin{equation}
	\frac{w}{L}=\frac{PL^2}{3EI}
	\label{rapport_w_par_L}
\end{equation}

Avec $I$ le moment quadratique du tube:

\begin{equation}
	I=\frac{\pi(D^4-(D-2e)^4)}{64}
	\label{moment quadratique du tube}
\end{equation}

Pour une charge $P=\SI{3}{\newton}$ et un module de Young $E=\SI{120}{\giga\pascal}$ (
typique du carbone ou du titane) on obtient ainsi l'abaque \ref{abaque-bielle}.
\begin{figure}[h!]
    \center
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{abaque_bielle}
    \caption{\label{abaque-bielle}Abaque de dimensionnement d'une bielle en carbone.} 
\end{figure}
Afin d'avoir un rapport $ \frac{w}{L} < 10^{-3}$ on choisit:
\begin{align*}
    D &= \SI{7}{\milli\meter}\\
    e &= \SI{1}{\milli\meter}\\ 
\end{align*}



%==============================================================================
\chapter{Oscillateur mécanique}
\label{chapitre:oscillateur}
%==============================================================================

Comme expliqué dans la section \ref{section:oscillateur} 
l’oscillateur mécanique est constitué d’un oscillateur harmonique et d’un mécanisme 
qui permet de le coupler et découpler en fonction de la position 
de sa masse oscillante.

Dans la partie à vitesse constante, l’oscillateur est découplé. Les seules 
forces qui agissent sur la masse sont les forces de rappel des guidages à 
lames et la force pour plier la feuille. Ces forces sont petites et peuvent 
être compensées par le moteur.

Dans la phase de rebroussement, l’oscillateur est couplé et permet de suivre 
une trajectoire sinusoïdale caractéristique des oscillateurs harmoniques. 
Dans cette partie le moteur ne travaille pas. Les forces de rappel des guidages 
et de la feuille pliée sont négligeables par rapport à celle exercée par le ressort
de l’oscillateur.


\section{Cinématique de l’oscillateur pendant le rebroussement}
\label{section:oscillateur_rebroussement}

La force de rappel du ressort est donnée par:
\begin{equation}
	F = -k \Delta x
\end{equation}

Cela nous donne l’équation différentielle:
\begin{equation}
	\frac{d^2 x}{dt^2} = -\frac{k}{m} x
\end{equation}

Dont la solution est:
\begin{equation}
	x = A \sin(\omega t + \phi) \quad \text{avec:} \quad \omega = \sqrt{\frac{k}{m}}
\end{equation}

En utilisant les conditions aux limites:
\begin{equation}
	t_0: x = 0, \quad \frac{dx}{dt} = v_{cst}
\end{equation}

On a:
\begin{equation}
	x = \frac{v_{cst}}{\omega}  \sin(\omega t)
\end{equation}

Où $v_{cst}$ est la vitesse sur le chemin à vitesse constante.

La flèche maximale est: 
\begin{equation}
	x_{max} = max(\frac{v_{cst}}{\omega} \sin(\omega t)) = \frac{v_{cst}}{\omega}
\end{equation}

La force maximale est:
\begin{equation}
	F_{max} = x_{max} k = \frac{v_{cst}}{\sqrt{\frac{k}{m}}} k = v_{cst} \sqrt{k m}
\end{equation}

Le temps de rebroussement est:
\begin{equation}
	t_{ret} = \frac{\pi}{\omega}
\end{equation}

Pour une accélération maximale de $\SI{10}{\meter\per\second\squared}$ on a:

\begin{table}[h]
    \centering 
        \begin{tabular}{l c c c} 
            \toprule % Top horizontal line
            Grandeur & Paramètre & Valeur & Unité\\ % Column names row
            \midrule % In-table horizontal line
            masse de la partie mobile:      & $m$        &  \num{1.344}  & \si{\kilogram} \\ 
            force maximale dans le ressort: & $F_{max} $ &  \num{13.44}  & \si{\newton}\\ 
            constante de ressort:           & $K       $ &  \num{41371} & \si{\newton\per\meter}  \\ 
            temps de rebroussement:         & $t_{ret} $ &  \num{17.9}    & \si{\milli\second}  \\ 
            distance de rebroussement:      & $x_{max} $ &  \num{0.325} & \si{\milli\meter}   \\ 
            fréquence de fonctionnement     & $F   $     &  \num{1.095} & \si{\hertz} \\
            \bottomrule % Bottom horizontal line
        \end{tabular}
        \caption{Valeurs numériques du dimensionnement du ressort feuille}
        \label{table:ressort_feuille}
\end{table}


Nous prendrons en compte les résultats trouvés ci-dessus lors
du choix du matériau et lors du dimensionnemnt de la feuille.
Voir \ref{section:materiaux_feuille} et \ref{section:sheet_dimensions}.

\section{Force nécessaire pour plier la feuille}

On aimerait connaître la force qu’il faut pour plier la feuille. Ce paramètre 
est important pour le dimensionnement de celle-ci et l'estimation du travail
que le moteur doit fournir pour compenser la non-linéarité de vitesse dans le
régime à vitesse constante.

Afin de déterminer la force pour plier la feuille, nous avons cherché l’équation 
différentielle qui décrit l’angle de flexion sur toute la longueur de la feuille.

On a une force compressive $P$ qui déforme la feuille. Comme les bouts
de la feuille sont encastrés, le support exerce un moment $M_0$ sur la 
feuille.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{dessins/mech_osc_dim_sheet_deform}
        \caption{Déformation de la feuille sous force extérieure}\label{fig:mech_osc_dim_sheet_deform}
    \end{center}
\end{figure}

En considèrant que les surfaces normales à l’axe le long de la 
feuille restent planes après la déformation, on a la propriété suivante
\cite[chap 5.5]{intr_eng_mech}.

\begin{equation}
	\frac{d\theta}{dx} = \kappa = \frac{M_y}{EI_y}
	\label{eq:sheet_relation_kappa_M}
\end{equation}

Où $\kappa$ est la courbure, $M_y$ est le moment responsable pour la 
déformation, $E$ est le module de Young et $I_y$ est le moment quadratique.
Si on considère une section de la feuille de longueur $dl$ on trouve que:

\begin{equation}
	dM = -\sin(\theta) P dl
	\label{eq:sheet_derivative_M}
\end{equation}

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=7cm]{dessins/mech_osc_dim_sheet_section.png}
        \caption{Section de la feuille avec forces et moments}\label{fig:mech_osc_dim_sheet_section}
    \end{center}
\end{figure}

En combinant les équations \eqref{eq:sheet_relation_kappa_M} et
\eqref{eq:sheet_derivative_M} on trouve l’équation différentielle 
\eqref{eq:sheet_diff} qui décrit l’angle de flexion $\theta$ en fonction de la charge
compressive $P$:

\begin{equation}
	\frac{d^2\theta}{dl^2} = - \frac{1}{EI}\sin(\theta)P
	\label{eq:sheet_diff}
\end{equation}

Pour trouver une solution à cette équation il faut déterminer les conditions 
aux bords. 
Celles-ci sont que les angles au niveau du support sont nuls et que le 
moment $M_0$ du support est une constante à déterminer dépendant de $P$. 
Nous avons donc un problème de Cauchy 
avec les valeurs initiales:

\begin{equation}
	\theta_0 = 0,\quad \frac{d\theta_0}{dl} = \frac{M_0}{EI}
\end{equation}

De plus, il faut que la déviation latérale soit nulle au niveau 
du support. Ainsi:

\begin{equation}
	\int_0^l \sin(\theta)dl = 0
	\label{eq:deviation-laterale-nullle}
\end{equation}

Cela nous donne une condition pour trouver le moment $M_0$ du support, qui détermine 
la valeur initiale du problème de Cauchy. Nous pouvons définir une
fonction, qui à partir d'une estimation de $M_0$, détermine la fonction 
 $\theta$ vérifiant le problème de Cauchy. Puis, elle calcule 
l’intégrale \eqref{eq:deviation-laterale-nullle} 
à partir de la valeur $\theta$ trouvée précedemment.
Afin de trouver la valeur $M_0$ qui vérifie que cette intégrale
est nulle, nous utilisons un algorithme numérique. Cela est rendu
possible parce que la fonction est continue en $M_0$
lorsque celle-ci est proche de la valeur exacte.

En pratique, si on donne à l'algorithme des valeurs initiales proches de la solution, 
il converge et trouve la solution que l'on cherche.
Pour déterminer ces valeurs initiales, on commence d’abord avec des valeurs 
raisonnables pour les dimensions du problème. Dans notre cas on peut estimer 
que la force pour plier la feuille est de l’ordre d’un Newton. À partir de là 
on trace le graphe pour voire comment la force et le moment influencent l'allure 
de la déformation. Une fois que nous avons trouvé la déformation attendue,
c'est à dire que la feuille forme un seul ventre, l'algorithme trouve la valeur
$M_0$ qui remplit les conditions.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.\textwidth]{dessins/mech_osc_graph_sheet_deform.png}
        \caption{La forme de la déformation de la feuille}\label{fig:mech_osc_graph_sheet_deform}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.\textwidth]{dessins/mech_osc_force_vs_compr.png}
        \caption{La force en fonction de la déformation}\label{fig:mech_osc_force_vs_compr}
    \end{center}
\end{figure}

Les résultats qui montrent la déformation de la feuille sont montrés dans la 
figure \ref{fig:mech_osc_graph_sheet_deform}. Les dimensions et propriétés 
mécaniques de la feuille pour laquelle les déformations sont calculées sont 
détailées dans la section \ref{section:sheet_dimensions}.

La figure \ref{fig:mech_osc_force_vs_compr} montre la force compressive
nécessaire pour une déformation en fonction de la longueur déformée. On constate
que c'est une fonction presque linéaire, mais elle ne passe pas par zéro
pour une déformation de zéro.

Si on compare la force pour une déformation de presque zéro avec la théorie de
charge critique de flambage, on voit que cette force
correspond à la charge critique donnée par la formule d’Euler
(\cite[chap. 7.1]{intr_eng_mech}
\begin{equation}
	P = \frac{\pi^2 E I}{L_{eq}^2} \quad  \text{(avec}\ L_{eq} = 0.5 L \ \text{pour une poutre encastrée - encastrée)}
\end{equation}

dans notre cas: $P = \SI{0.0054}{\newton}$


\section{Matériaux des feuilles}\label{section:materiaux_feuille}

Le choix du matériau pour les feuilles souples est
extrêmement important. En effet, de ces feuilles dépend directement les performances de 
l'oscillateur.
Les critères de choix de ce matériau sont :
\begin{itemize}
    \item Faible masse.
    \item Un module de Young qui permet d'utiliser la feuille comme ressort
    \item Faible contamination de l'environnement\footnote{selon \cite{eccs-70}}.
    \item Disponibilité en feuilles fines.
    \item Grande résistance à la fatigue.
\end{itemize}
Nous avons d'abord envisagé un matériau de la famille des polyamides
aromatiques, ou aramides, comme par exemple le \kevlar de Dupont. Ce matériau répondait
en effet entièrement au cahier des charges, lorsqu'il n'est pas combiné à une matrice epoxy.
Après recherche, il s'avère néanmoins que le \kevlar sous forme de fibre, ne répond pas au
critères de contamination de l'environnement\cite{kevlar09}.

Nous avons ensuite envisagé d'utiliser l'\textsc{uhmwpe}. Son module de Young de
$E=\SI{0.69}{\giga\pascal}$ nous permet de l'utiliser comme ressort en traction
en obtenant $k=\SI{41371}{\newton\meter^{-1}}$.
Voir section \ref{section:oscillateur_rebroussement}.

 De plus, ce matériau semble être approuvé pour l'ultra-haut vide par
l'\textsc{esa}\cite{dyneema-testing}. Toutefois, le rapport indique que le test est trop vieux et doit être refait
mais le matériaux était approuvé au moment du test. Etant donné que cette indication
est présente pour un grand nombre d'entrées dans la base de données, il nous semble
possible que ce matériaux soit encore approuvé et que la base de donnée n'ait simplement
pas été mise à jour. 

Enfin, nous avons trouvé l'\textsc{uhmwpe} sous forme de feuilles ayant comme épaisseur 
$\SI{100}{\micro\meter}$ \cite{fluoro-plastics}.

\section{Dimensions des feuilles}\label{section:sheet_dimensions}

Les dimensions de la feuille sont déterminées par le choix du matériau, 
la constante de ressort nécessaire pour atteindre la fréquence d'operation 
désirée et la force résultante pour plier la feuille.
Les valeurs dans la table \ref{table:dimensions_feuille} sont le resultat des
calculs décrits dans les sections précédentes.


\begin{table}[h]
    \centering 
        \begin{tabular}{l c c c} 
            \toprule % Top horizontal line
            Grandeur & Paramètre & Valeur & Unité\\ % Column names row
            \midrule % In-table horizontal line
            module de Young         & $E$      &  \num{0.69}    &\si{\giga\pascal} \\  
            longueur de la feuille  & $l$      &  \num{250}     &\si{\milli\meter}\\
            largeur de la feuille   & $w$      &  \num{150}     &\si{\milli\meter}  \\
            épaisseur de la feuille & $e$      &  \num{100}     &\si{\micro\meter}\\
            contrainte maximale     & $\sigma$ &  \num{897}   &\si{\kilo\pascal}\\
            moment quadratique      & $I$      &  \num{1.25e-14}&\si{\meter\tothe{4}}\\
            \bottomrule % Bottom horizontal line
        \end{tabular}
        \caption{Dimensionnement de la feuille en \textsc{uhmwpe}}
        \label{table:dimensions_feuille}
\end{table}



\chapter{Calculs et performances du mécanisme}
%détails des calculs demandés pour le rapport et qui n'ont pas été détaillés dans les sections précédentes
%Parler de la cinématique

Nous avons dessinés des pièces massives dans les plans de constructions. Mais en pratique,
nous allégerons certaines pièces avec des rainures et des trous ajoutés, tout en gardant
les mêmes dimensions. Nous avons déjà pris compte de cet aspect pour les 
calculs numériques de ce rapport.

\section{Consommation d'énergie}

Comme nous avons vu à la section \ref{sub:pertes-energie} 
le moteur est utilisé pour compenser les forces s'exerçant sur le miroir lors de
la phase à vitesse constante. Ainsi, nous pouvons déterminer la consommation en
énergie à partir de ces forces.

Pour maintenir une vitesse constante, le moteur travaille contre la rigidité 
des guidages pendant l'aller. Alors que pendant le retour, il doit freiner. 
On considère que le moteur consomme de l'énergie seulement pendant la 
première partie.

L'énergie pour un cycle est donc égale à:

\begin{equation}
	2 \int_0^\frac{l}{2} F dx
\end{equation}

L'énergie pour un cycle multipliée par la fréquence nous donne la consommation 
de puissance: \SI{2.43}{\milli\watt}

\section{Résumé des performances}
\label{sec:resume_des_performances}

\begin{savenotes}
    \begin{table}[h]
        \centering 
        \begin{tabular}{l c c c c} 
            \toprule % Top horizontal line
            Grandeur & & Paramètre & Valeur & Unité\\ % Column names row
            \midrule % In-table horizontal line
            Rigidité du mécanisme   & avec feuille couplé & $K$ & 41375 & \si{\newton\per\meter} \\ 
                                    & sans feuille couplé & $K$ & 3.5496 & \si{\newton\per\meter} \\ 
            Course totale && $X_{tot}$ & 25.65 & \si{\milli\meter} \\
            Force de rappel élastique & rebroussement & $F_{el}$ & 13.44 & \si{\newton} \\
                                        & vitesse constante & $F_{el}$ & 0.089 & \si{\newton} \\
            Contrainte maximale dans les éléments élastiques && $\sigma_{max}$ & 279 & \si{\mega\pascal} \\
            Défaut cinématique de rectitude en X && $\varepsilon_x$ & 0 & \si{\micro\meter} \\
            Défaut cinématique de rectitude en Y && $\varepsilon_y$ & 0 & \si{\micro\meter} \\
            Défaut cinématique de rectitude en Z && $\varepsilon_z$ & 0 & \si{\micro\meter} \\
            Défaut cinématique de pivotement && $\varepsilon_r$ & 0 & \si{\milli\radian} \\
            Durée d'un rebroussement && $T_r$ & 17.9 & \si{\milli\second} \\
            Fréquence d'opération && $F$ & 1.095 & \si{\hertz} \\
            Force maximale exercée par l'actionneur &rebroussement & $F_{max}$ & 0 & \si{\newton} \\
                                                    &vitesse constante & $F_{max}$ & 0.089 & \si{\newton} \\ 
            Masse réduite && $m_r$ &  2.688 & \si{\kilogram} \\
            Accélération maximale de l'actionneur && $a_{max}$ & 10 & \si{\meter\per\square\second} \\
            Force résiduelle exportée en X && $F_{ex}$ & 0 & \si{\newton}\\
            Force résiduelle exportée en Y && $F_{ey}$ & 0 & \si{\newton}\\
            Force résiduelle exportée en Z && $F_{ez}$ & 0 & \si{\newton}\\
            Couple résiduel exporté && $M_e$ & 0 & \si{\newton\meter} \\

            \bottomrule % Bottom horizontal line
        \end{tabular}
        \caption{Résumé des performances du système}
        \label{tab:performances} 
    \end{table}
\end{savenotes}


\begin{savenotes}
    \begin{table}[h]
        \centering 
        \begin{tabular}{l l r r} 
            \toprule % Top horizontal line
            Nom & Paramètre & Masse [g]  & Masse réduite [g]\\ % Column names row
            \midrule % In-table horizontal line
            Moteur culasse & $m_{culasse}$ & 1120 & 0 \\ 
        	Moteur mobile & $m_{bobine}$ & 140 & 140 \\
        	Miroir & $m_{miroir}$ & 250 & 250 \\
        	Guidage linéaire moteur & $m_{gl,moteur}$ & 580 & 250 \\
        	Guidage linéaire miroir & $m_{gl,miroir}$ & 580 & 250 \\
        	Guidage linéaire inverseur & $m_{gl,inverseur}$ & 580 & 17.22\\  % 130 * 0.132474
        	Contre masse inverseur (2x) & $m_{cm,inverseur}$ & 292.5 & 632.94 \\ % 2.1639
        	Pivot inverseur moteur/miroir (2x) & $m_{pvm,inverseur}$ & 95 & 95 \\
        	Pivot inverseur guidage (2x) & $m_{pvg,inverseur}$ & 95 & 12.59 \\
        	support oscillateur (2x) & $m_{support,oscillateur}$ & 150 & 150 \\
        	\midrule % In-table horizontal line
        	Masse totale & $m_{tot}$ & 4515 & 2688.28\\ % 1/2 : 1344.14
            \bottomrule % Bottom horizontal line
        \end{tabular}
        \caption{Calcul de la masse réuite}
        \label{tab:performances} 
    \end{table}
\end{savenotes}


\chapter{Conclusion}


%Au cours de ce projet, nous avons pu mettre au point un système remplissant le
%cahier des charges, tout en ayant une faible consommation d'énergie et
%possédant une fréquence fonctionnement élevée. Cependant, nous avons 
%conscience que ce mécanisme peut-être encore amélioré. Par exemple, il serait 
%possible de diminuer la masse emportée ou encore la rigidité du mécanisme,
%notamment en utilisant les guidages tables en série que nous avons étudiés.
%Ces modifications sont  le résultat de choix que nous avons faits, ces derniers
%reflétant la vision que nous avons de ce projet
%De manière générale, nous avons privilégié l'économie d'énergie, et la fiabilité du 
%mécanisme. Mais il serait 

Pendant ce projet, nous avons souvent été ammenés à faire des choix, qui avaient une influence sur les 
caractéristiques de notre mécanisme. Nous avons toujours cherché à analyser ces choix à l'aide des objectifs
que nous nous sommes fixés. Il est donc possible de créer de nombreuses variations
de notre mécanisme, ayant chacune des caractéristiques différentes.
Par exemple, il est envisageable de modifier les feuilles de l'oscillateur afin 
de diminuer le temps de rebroussement au détriment de la consommation 
d'énergie ou de  remplacer la table à treize cols de l'inverseur par un simple bras. Dans ce dernier cas, nous aurions eu un système plus 
simple mécaniquement, mais générateur de forces exportées.

Pour que ce projet devienne réalité, il faudrait étudier comment
la mécanique, et plus particuliérement les cols, résisterait aux accélérations et aux vibrations lors du décollage. L'étude de ces phénomènes
sort du cadre du présent rapport, mais serait toutefois un prolongement intéressant à mener.

Nous avons confiance dans notre concept et pensons qu'il reste
élégant et efficace, indépendamment des critères à la lumière desquels sa qualité peut être jugée.
 En effet, l'idée derrière l'oscillateur est d'imaginer la partie mécanique non pas comme une contrainte s'opposant à l'actionneur,
mais comme le coeur de notre système, allant ainsi jusqu'à reléguer l'actionneur à un rôle secondaire. Une suite logique de cette
démarche serait de remplacer l'actionneur imposé par un modèle moins puissant, mais aussi moins encombrant.




% TODO : Parler de la nécessité de tester les propriétés mécanique (fatigue, 
%		 Résistance mécanique, vibration, etc) sur des éprouvettes de Ti-6Al4V  
%		 pour valider les hypothèses de résistance utilisé dans le rapport, 
%		 validé la résistance au vibration / décollage, etc

\appendix
\chapter{Matériaux}
\section{Titane}

%--------------------------------
%ref: http://asm.matweb.com/search/SpecificMaterial.asp?bassnum=MTP641
% A mettre en annexe
%--------------------------------


\begin{table}[h]
    \centering 
        \begin{tabular}{l  c c} 
            \toprule % Top horizontal line
            Grandeur  & Valeur & Unité\\ % Column names row
            \midrule % In-table horizontal line
            Density                        & \num{4043}    & \si{\kilo\gram\per\meter} \\ 
            Poisson's ratio                   & \num{0.342}   &  \\ 
            Tensile Strength, Ultimate         & \num{950}     & \si{\mega\pascal} \\ 
            Tensile Strength, Yield            & \num{880}     & \si{\mega\pascal} \\ 
            Modulus of Elasticity               & \num{113.8}   & \si{\giga\pascal} \\ 
            Fatigue Strength                    & \num{510}     & \si{\mega\pascal} \\ 
            Shear Modulus                     & \num{44}      & \si{\giga\pascal} \\ 
            Ultimate shear strength            & \num{550}     & \si{\mega\pascal} \\ 
            \bottomrule % Bottom horizontal line
        \end{tabular}
        \caption{Propriétés physiques et mécaniques du 
        Ti-6Al-4v (grade 5), Annealed}
        \label{table:Ti6Al4V}
\end{table}

\section{Aluminum 6061-O}
\begin{table}[h]
    \centering 
        \begin{tabular}{l  c c} 
            \toprule % Top horizontal line
            Grandeur  & Valeur & Unité\\ % Column names row
            \midrule % In-table horizontal line
            Density                        & \num{2700}    & \si{\kilo\gram\per\meter} \\ 
            Poisson's ratio                   & \num{0.330}   &  \\ 
            Tensile Strength, Ultimate         & \num{124}     & \si{\mega\pascal} \\ 
            Tensile Strength, Yield            & \num{55.2}     & \si{\mega\pascal} \\ 
            Modulus of Elasticity               & \num{68.9}   & \si{\giga\pascal} \\ 
            Fatigue Strength                    & \num{62.1}     & \si{\mega\pascal} \\ 
            Shear Modulus                     & \num{26}      & \si{\giga\pascal} \\ 
            Ultimate shear strength            & \num{82.7}     & \si{\mega\pascal} \\ 
            \bottomrule % Bottom horizontal line
        \end{tabular}
        \caption{Propriétés physiques et mécaniques de l'Aluminum 6061-O}
        \label{table:Aluminum6061}
\end{table}

\section{UHMW-PE}
\begin{table}[h]
    \centering 
        \begin{tabular}{l  c c} 
            \toprule % Top horizontal line
            Grandeur  & Valeur & Unité\\ % Column names row
            \midrule % In-table horizontal line
            Thickness             & \num{100}   & \si{\micro\meter} \\ 
            Width                 & \num{150}   & \si{\milli\meter} \\ 
            Tensile Strength      & \num{21}    & \si{\mega\pascal} \\
            Modulus of Elasticity & \num{0.69}   & \si{\giga\pascal} \\ 
            \bottomrule % Bottom horizontal line
        \end{tabular}
        \caption{Propriétés physiques et mécaniques de l'UHMW-PE NATURAL}
        \label{table:UHMWPE}
\end{table}



\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{biblio}





\end{document}
